%!TEX root = ./laporan-achmad.tex
%-------------------------------------------------------------------------------
%                            BAB III
%               		ANALISIS DAN PERANCANGAN
%-------------------------------------------------------------------------------

\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN}

\section{Metode Penelitian}
  Metode penelitian adalah sebuah cara untuk memperoleh data dilakukan secara sistematik untuk menemukan informasi ilmiah atau teknologi yang baru. Dalam pengembangan aplikasi uni terdapat dua tahapan,yaitu:
  \begin{enumerate}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \setlength{\parskip}{0pt}
    \item{Metode Pengumpulan Data}
    \begin{enumerate}[a.]
      \setlength{\itemsep}{0pt}
      \setlength{\parskip}{0pt}
      \item{Observasi, yaitu pengumpulan data dengan terjun langsung ke lapangan atau dalam hal ini Dapen Telkom.}
      \item{Studi Literatur, yaitu mengumpulkan dan mempelajari literatur-literatur, catatan kuliah atau materi lain yang didapat dari berbagai sumber.}
      \item{Wawancara, yaitu mengumpulkan data dengan melakukan tanya jawab dengan pihak yang bersangkutan.}
    \end{enumerate}
    \item{Metode Pengembangan Perangkat Lunak}\par
      Metode pengembangan perangkat lunak pada pembangunan sistem ini menggunakan metode Waterfall \shortcite{book:740139}. Metode pengembangan ini dipilih karena memungkinkan pengembang untuk kembali ke tahap sebelumnya apabila dibutuhkan ketika ada kesalahan atau perbaikan.\par
      \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{gambar/waterfall.png}
        \caption{Model Pengembangan Waterfall}
        \label{fig:waterfall}
      \end{figure}
      Pada Gambar \ref{fig:waterfall}, ditunjukkan tahapan tahapan metode waterfall, adapun penjelasan dari beberapa metode tersebut antara lain:
      \begin{enumerate}[a.]
        \setlength{\itemsep}{0pt}
        \setlength{\parskip}{0pt}
        \item{Requirement Definition}\par
        Tahap awal dimana dilakukan analisis untuk menentukan kebutuhan, Batasan, dan tujuan dari aplikasi yang dirancang. Hal tersebut kemudian didefinisikan sebagai sebuah spesifikasi sistem secara rinci.
        \item{Software Design}\par
        Proses perancangan yang melibatkan identifikasi dan menggambarkan dasar sistem serta hubungannya satu sama lain.
        \item{Implementation and Unit Testing}\par
        Pada tahap ini desain perangkat lunak yang telah dilakukan sebelumnya diimplementasikan dalam bentuk unit program. Setelah unit program selesai, dilakukan pengujian untuk memastikan implementasi berjalan dengan baik.
        \item{Integration and Testing}\par
        Setelah unit program selesai diimplementasikan dan lolos tahap pengujian, dilanjutkan dengan mengintegrasikan setiap unit program untuk membentuk aplikasi yang diinginkan. Unit program yang sudah membentuk aplikasi kemudian diuji lagi untuk memastikan unit program dapan berfungsi satu sama lain dalam satu aplikasi, dan memastikan aplikasi sudah sesuai kebutuhan.
        \item{Operation and Maintenance}\par
        Tahap terakhir dimana aplikasi yang sudah terpasang kemudian dilakukan perbaikan ketika terjadi error pada program yang tidak ditemukan sebelumnya. Perbaikan juga dilakukan jika terdapat kebutuhan baru yang memerlukan aplikasi dilakukan pengembangan.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\pagebreak
\section{Alat dan Kebutuhan}	
  Dalam pengembangan aplikasi ini, perangkat keras yang digunakan adalah sebagai berikut:
  \begin{enumerate}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \setlength{\parskip}{0pt}
    \item{Processor Intel Celeron}
    \item{Monitor HD LCD 15.0 inch}
    \item{Memory 6 GB}
    \item{Hardisk Drive 500GB}
    \item{Mouse dan Keyboard}
  \end{enumerate}
  Adapun untuk perangkat lunak pendukungnya adalah sebagai berikut:
  \begin{enumerate}
    \setlength{\itemsep}{0pt}
    \setlength{\parskip}{0pt}
    \item{Arch Linux 64bit}
    \item{Dia Diagam Editor}
    \item{Tex-live Latex Typesetting}
    \item{MariaDB Database}
    \item{Visual Studio Code}
    \item{Python 3}
    \item{Django dan Django REST Framework}
    \item{Postman}
    \item{Gitlab Git Repository}
  \end{enumerate}

\section{Analisis}
  \subsection{Use Case Diagram}
  Use case diagram yaitu salah satu jenis diagram pada UML yang menggambarkan interaksi antara sistem dan aktor, use case diagram juga dapat mendeskripsikan tipe interaksi antara pemakai sistem dengan sistemnya. Dalam aplikasi SIMPUL terdapat 4 aktor/user yaitu Penerima Manfaat Pensiun(PMP), Dapen Telkom(Dapen), Admin, dan Pimpinan Cabang P2TEL (P2TEL).
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{gambar/diagram/0_use_case/all.png}
    \caption{Use Case Diagram Simpul}
    \label{fig:usecase}
  \end{figure}
  \begin{enumerate}
    \item{Penjelasan Aktor}\par
    Dilihat dari Gambar \ref{fig:usecase} menjelaskan bagaimana sistem berinteraksi dengan aktor-aktornya. Sementara Dalam Tabel \ref{tb:use-actor} menjelaskan deskripsi setiap aktor dalam sistem,terdapat 4 aktor yang berperan dalam sistem, masing-masing memiliki peran. Tidak semua aktor dapat mengakses keseluruhan fungsi sistem, namun dibagi sesuai dengan kebutuhannya.
    \begin{table}[H]
      \caption{Peran Setiap Aktor pada Aplikasi}
      \label{tb:use-actor}
      \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|l|X|}
      \hline
      No & \multicolumn{1}{c|}{Aktor} & Deskripsi \\ \hline
      1  & PMP                           & Berinterkasi dengan Proses Data Ulang. Berperan sebagai customer utama dari aplikasi ini.\\ \hline
      2  & Dapen                         & Berperan untuk mengelola semua proses bisnis yang berhubungan dengan PMP dan P2TEL.\\ \hline
      3  & P2TEL                         & Berperan sebagai penghubung antara PMP dan Dapen. P2TEL juga melakukan verifikasi proses data ulang dari PMP.\\ \hline
      4  & Admin                         & Berperan sebagai pengelola data yang ada dalam sistem, juga sebagai pengelola akun dan peranan akun dalam proses bisnis. \\ \hline
      \end{tabularx}
    \end{table}

  \item{Penjelasan Use Case}\par
    Pada Tabel \ref{tb:use-usecase} dijelaskan deskripsi dari tiap use case yang ada pada Gambar \ref{fig:usecase}.
    \begin{table}[H]
      \caption{Deskripsi Use Case pada Aplikasi}
      \label{tb:use-usecase}
      \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|l|X|}
      \hline
      No & \multicolumn{1}{c|}{Use Case}                                    & Deskripsi \\ \hline
      1  & Buat Akun                                                        & User yang terdaftar di Dapen dapat membuat akun untuk masuk ke sistem.\\ \hline
      2  & Login                                                        & User yang terdaftar di Dapen masuk ke sistem dengan memasukkan otentikasi yang tepat.\\ \hline    
      3  & Ubah Akun                                                        & User dapat melakukan perubahan mengenai password, atau foto profil\\ \hline
      4  & Data Ulang                                                       & User dapat melakukan prosedur data ulang.\\ \hline
      5  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cek Status\\ Datul\end{tabular}       & User dapat melihat status data ulang.\\ \hline
      6  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Konfirmasi\\ Data Ulang\end{tabular}  & Cabang P2TEL dapat melakukan konfirmasi untuk menyelesaikan proses data ulang. \\ \hline
      7  & Buat Berita                                                      & Dapen dapat merilis berita resmi mengenai Dapen dan pengumuman lainnya.\\ \hline
      \end{tabularx}
    \end{table}

  \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|l|X|}
    \hline
    No & \multicolumn{1}{c|}{Use Case}                                    & Deskripsi \\ \hline
    8  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Buat Info\\ Meninggal\end{tabular}    & Dapen dapat merilis info mengenai PMP yang meninggal dunia\\ \hline
    9  & Buat Peserta                                                     & Dapen dapat mendaftarkan Pensiunan baru sebagai PMP baru.\\ \hline
    10 & Buat P2TEL                                                       & Dapen dapat mendaftarkan P2TEL baru di sistem sesuai dengan keadaan cabang P2TEL.\\ \hline    
    11 & Ubah P2TEL                                                       & Dapen dapat merubah record P2TEL pada sistem sesuai dengan keadaan cabang P2TEL\\ \hline
    12 & Akses Berita                                                     & User dapat melihat berita terbaru dari Dapen.\\ \hline
    13 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Akses Info \\ Meninggal\end{tabular}  & User dapat melihat info mengenai PMP yang meninggal dunia. \\ \hline
    14 & Akses P2TEL                                                      & User dapat melihat informasi mengenai cabang P2TEL serta bisa melihat struktur dari cabang dan juga mencari rekan pensiunan. \\ \hline      
    \end{tabularx}
  \end{table}
  

  \item{Skenario Use Case}\par
    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 01 \\    
    Nama      & : & Buat Akun \\
    Tujuan    & : & Menyediakan layanan pembuatan akun\\
    Deskripsi & : & Proses pembuatan akun bertujuan untuk memberikan akses ke sistem\\
    Aktor     & : & PMP, Dapen, P2TEL, Admin
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Buat Akun}
    \label{tb:use-sce-regis}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User Mengirimkan POST berupa data diri dan password & \\ \hline
    \end{tabularx}
    \end{table}
    \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                 & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
                                                        & Sistem mendeteksi data diri pmp valid. Lalu kemudian memberikan status "sukses"\\ \hline
    User menerima pesan status sukses registrasi        & \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Alternatif}\\ \hline
    User Mengirimkan POST berupa data diri dan password & \\ \hline
                                                        & Sistem mendeteksi data diri pmp tidak valid. Lalu kemudian memberikan status "gagal" \\ \hline
    User menerima pesan status gagal registrasi         & \\ \hline
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario

    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 02 \\    
    Nama      & : & Login \\
    Tujuan    & : & Menyediakan otentikasi dalam pengaksesan sistem \\
    Deskripsi & : & Proses Login bertujuan untuk membatasi akses sistem kepada user yang diijinkan.\\
    Aktor     & : & PMP, Dapen, P2TEL, Admin
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Login}
    \label{tb:use-sce-login}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User Mengirimkan POST berupa nik, tanggal lahir dan password & \\ \hline
                                                                 & Sistem mendeteksi nik, tanggal lahir dan password valid. Lalu kemudian memberikan \emph{access token}\\ \hline
    User menerima \emph{access token}                            & \\ \hline
    % \rowcolor{gray!20}
    % \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Alternatif}\\ \hline
    % User Mengirimkan POST berupa nik, tanggal lahir dan password & \\ \hline
    %                                                              & Sistem mendeteksi nik, tanggal lahir dan password tidak valid. Lalu kemudian memberikan error \\ \hline
    % User menerima pesan error                                    & \\ \hline
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Alternatif}\\ \hline
    User Mengirimkan POST berupa nik, tanggal lahir dan password & \\ \hline
                                                                 & Sistem mendeteksi nik, tanggal lahir dan password tidak valid. Lalu kemudian memberikan error \\ \hline
    User menerima pesan error                                    & \\ \hline
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario

    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 03 \\    
    Nama      & : & Ubah Akun \\
    Tujuan    & : & Menyediakan layanan Perubahan pada akun\\
    Deskripsi & : & Proses ubah akun bertujuan untuk melayani perubahan yang diinginkan user mengenai aksesnya ke sistem\\
    Aktor     & : & PMP, Dapen, P2TEL, Admin
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Ubah Akun}
    \label{tb:use-sce-cha-acc}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User Mengirimkan UPDATE berupa data user baru & \\ \hline
                                                  & Sistem menerima masukkan data user baru lalu menyimpannya. kemudian memberikan pesan "sukses"\\ \hline
    User menerima pesan "sukses"                  & \\ \hline
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario

    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 04 \\    
    Nama      & : & Data Ulang \\
    Tujuan    & : & Menyediakan layanan data ulang\\
    Deskripsi & : & Proses data ulang berguna untuk verifikasi data pmp agar manfaat pensiun dapat diberikan\\
    Aktor     & : & PMP, Dapen, P2TEL 
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Data Ulang}
    \label{tb:use-sce-datul}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User mengirim GET untuk mendapatkan data terakhir mengenai PMP yang didata ulangkan  & \\ \hline
                                                                                         & Sistem memberikan data PMP yang akan didata ulangkan\\ \hline
    User menerima data, kemudian melakukan proses data ulang, lalu mengirimkan POST data & \\ \hline
                                                                                         & Sistem menerima data terbaru dan menyimpannya. kemudian memberikan pesan "sukses"\\ \hline
    User menerima pesan "sukses"                                                         & \\ \hline
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario

    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 05 \\    
    Nama      & : & Cek Status Data Ulang \\
    Tujuan    & : & Menyediakan layanan pengecekan status data ulang\\
    Deskripsi & : & Proses pengecekan status data ulang digunakan untuk membantu proses data ulang\\
    Aktor     & : & PMP, Dapen, P2TEL
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Cek Status Data Ulang}
    \label{tb:use-sce-stat-datul}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User mengirim GET untuk mendapatkan status data ulang untuk PMP  & \\ \hline
                                                                     & Sistem memberikan status data ulang\\ \hline
    User menerima status data ulang dari PMP                         & \\ \hline
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario

    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 06 \\    
    Nama      & : & Konfirmasi Data Ulang \\
    Tujuan    & : & Memberikan layanan konfirmasi data ulang.\\
    Deskripsi & : & Proses konfirmasi data ulang digunakan untuk menyelesaikan proses data ulang\\
    Aktor     & : & P2TEL
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Konfirmasi Data Ulang}
    \label{tb:use-sce-conf-datul}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User mengirim GET untuk mendapatkan status data ulang untuk PMP                     & \\ \hline
                                                                                        & Sistem memberikan status data ulang\\ \hline
    User menerima status data ulang dari PMP, Lalu Mengirimkan UPDATE status data ulang & \\ \hline
                                                                                        & Sistem memperbaharui status data ulang dan data PMP, kemudian memberikan pesan "sukses"\\ \hline    
    User menerima pesan "sukses"                                                        & \\ \hline
    
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario
    \pagebreak
    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 07\\    
    Nama      & : & Buat Berita \\
    Tujuan    & : & Memberikan layanan pembuatan berita\\
    Deskripsi & : & Layanan pembuatan berita diberikan agar berita mengenai organisasi bisa disebarkan melalui sistem\\
    Aktor     & : & Dapen
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Buat Berita}
    \label{tb:use-sce-crt-berita}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User mengirim POST berita baru                     & \\ \hline
                                                       & Sistem menerima berita baru kemudian menyimpannya. Lalu mengirimkan pesan "sukses"\\ \hline
    User menerima pesan "sukses"                       & \\ \hline    
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario

    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 08 \\    
    Nama      & : & Buat Info Meninggal \\
    Tujuan    & : & Aktor Melakukan Pembuatan Info Meninggal\\
    Deskripsi & : & Layanan pembuatan info meninggal diberikan agar info mengenai pmp yang meninggal bisa disebarkan melalui sistem\\
    Aktor     & : & Dapen
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Buat Info Meninggal}
    \label{tb:use-sce-crt-info}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User mengirim POST info baru                       & \\ \hline
                                                       & Sistem menerima info baru kemudian menyimpannya. Lalu mengirimkan pesan "sukses"\\ \hline
    User menerima pesan "sukses"                       & \\ \hline    
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario
    \pagebreak
    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 09 \\    
    Nama      & : & Buat Peserta \\
    Tujuan    & : & Memberikan layanan penambahan peserta baru\\
    Deskripsi & : & Proses buat peserta diberikan untuk menangani PMP yang baru saja pensiun atau mendapat hak waris\\
    Aktor     & : & Dapen
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Buat Peserta}
    \label{tb:use-sce-crt-peserta}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User mengirim POST peserta baru                    & \\ \hline
                                                       & Sistem menerima peserta baru kemudian menyimpannya. Lalu mengirimkan pesan "sukses"\\ \hline
    User menerima pesan "sukses"                       & \\ \hline    
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario

    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 10 \\    
    Nama      & : & Buat P2TEL \\
    Tujuan    & : & Memberikan layanan Pembuatan P2TEL\\
    Deskripsi & : & Proses buat p2tel diberikan untuk menambahkan record cabang p2tel baru jika memang ada penambahan cabang\\
    Aktor     & : & Dapen
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Buat P2TEL}
    \label{tb:use-sce-crt-p2tel}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User mengirim POST P2TEL baru                      & \\ \hline
                                                       & Sistem menerima data P2TEL baru kemudian menyimpannya. Lalu mengirimkan pesan "sukses"\\ \hline
    User menerima pesan "sukses"                       & \\ \hline    
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario
    \pagebreak
    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 11 \\    
    Nama      & : & Ubah P2TEL \\
    Tujuan    & : & Memberikan layanan perubahan data P2TEL\\
    Deskripsi & : & Proses ubah p2tel diberikan untuk menyesuaikan keadaan p2tel dengan sistem\\
    Aktor     & : & Dapen
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Ubah P2TEL}
    \label{tb:use-sce-updt-p2tel}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User mengirim GET data p2tel yang ingin diubah                    & \\ \hline
                                                                      & Sistem mengirimkan data P2TEL\\ \hline
    User menerima data P2TEL lalu mengirimkan UPDATE data terbaru     & \\ \hline
                                                                      & Sistem menerima data P2TEL baru kemudian menyimpannya. Lalu mengirimkan pesan "sukses"\\ \hline
    User menerima pesan "sukses"                                      & \\ \hline    
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario

    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 12 \\    
    Nama      & : & Akses Berita \\
    Tujuan    & : & Memberikan layanan akses Berita\\
    Deskripsi & : & Akses berita diberikan agar user dapat mengetahui berita yang sudah dirilis\\
    Aktor     & : & PMP, Dapen, P2TEL
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Akses Berita}
    \label{tb:use-sce-view-berita}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User mengirim GET untuk mendapatkan berita  & \\ \hline
                                                & Sistem memberikan data berita\\ \hline
    User menerima data berita                   & \\ \hline
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario
    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 13 \\    
    Nama      & : & Akses Info Meninggal \\
    Tujuan    & : & Memberikan layanan akses info meninggal\\
    Deskripsi & : & Akses info meninggal diberikan agar user dapat mengetahui info meninggal yang sudah dirilis\\
    Aktor     & : & PMP, Dapen, P2TEL
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Akses Info Meninggal}
    \label{tb:use-sce-view-info}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User mengirim GET untuk mendapatkan info meninggal  & \\ \hline
                                                        & Sistem memberikan info meninggal\\ \hline
    User menerima info meninggal                        & \\ \hline
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario

    % Begin single Scenario 
    \begin{table}[H]
    \begin{tabularx}{\linewidth}{llX}
    Nomor     & : & 14\\    
    Nama      & : & Akses P2TEL \\
    Tujuan    & : & Memberikan layanan akses P2TEL\\
    Deskripsi & : & Akses p2tel diberikan agar user dapat mengetahui keadaan p2tel terkini\\
    Aktor     & : & PMP, Dapen, P2TEL
    \end{tabularx}
    \end{table}

    \begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Skenario Akses P2TEL}
    \label{tb:use-sce-view-p2tel}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
    \hline
    \textbf{Aksi Aktor}                                          & \textbf{Respon Sistem} \\ \hline
    \rowcolor{gray!20}
    \multicolumn{2}{|l|}{Skenario Normal}\\ \hline
    User mengirim GET untuk mendapatkan data p2tel  & \\ \hline
                                                    & Sistem memberikan data p2tel\\ \hline
    User menerima data p2tel                        & \\ \hline
    \end{tabularx}
    \end{table}
    % END Single Scenario
  \end{enumerate}


  \subsection{Class Diagram}
  Class Diagram adalah hasil analisa kebutuhan dari use case diagram, dan merupakan model statis yang menggambarkan struktur dan deskripsi class serta hubungannya antar class.
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{gambar/diagram/1_class/simpul.png}
    \caption{Class Diagram Simpul}
    \label{fig:class}
  \end{figure}

  \subsection{Sequence Diagram}
  Sequence diagram dibuat agar lebih memahami apa saja perlakukan aktor yang bisa dilakukan dan bagaimana reaksi sistem yang terjadi. Sequence diagram merupakan penggambaran dari skenario. Berikut adalah perancangan Sequence Diagram untuk sistem yang dibangun.
  \begin{myenumerate}
  \setlength{\itemsep}{0pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \item{Buat Akun}
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_create_acc.png}
      \caption{Sequence Diagram Buat Akun}
      \label{fig:seq-acc-create}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:seq-acc-create}, digambarkan bagaimana urutan proses buat akun. Setiap pembuatan akun selain dengan mengisi formulir juga terdapat pengecekan apakah pmp ada atau tidak. pendaftaran akan berhasil bila pmp ada dan user akan disimpan di dalam record user.
  \item{Login}
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.6\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_login.png}
      \caption{Sequence Diagram Login}
      \label{fig:seq-login}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:seq-login}, digambarkan bagaimana urutan proses login. Proses login memerlukan verifikasi dari model user. Jika valid maka API akan memberikan token baru sebagai kunci untuk mengakses keseluruhan sistem.
  \item{Ubah Akun}
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.75\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_edit_acc.png}
      \caption{Sequence Diagram Ubah Akun}
      \label{fig:seq-acc-edit}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:seq-acc-edit}, digambarkan bagaimana urutan proses edit akun. Proses edit akun memerlukan data model user untuk data user terakhir sebelum diubah. Kemudian user mengirim data baru untuk disimpan.
  \item{Data Ulang}  
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.92\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_datul.png}
      \caption{Sequence Diagram Data Ulang}
      \label{fig:seq-datul}
  \end{figure}
  \pagebreak
  Pada Gambar \ref{fig:seq-datul}, digambarkan bagaimana urutan proses data ulang. Mula-mula dicek dahulu status pmp di model peserta. Kemudian user melakukan request untuk datul dan sistem merespon dengan memberikan data pmp sebelum datul yang perlu dirubah oleh user. setelah user selesai merubah data, kemudian record disimpan di tabel tampungan dan status datul berubah menjadi "menunggu konfirmasi".
  \item{Cek Status Datul}
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_view_status_datul.png}
      \caption{Sequence Diagram Cek Status Datul}
      \label{fig:seq-view-datul}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:seq-view-datul}, digambarkan bagaimana urutan proses cek status data ulang. Mula-mula dicek dahulu status pmp di model peserta. lalu Sistem memberikan output apa yang sesuai dengan status pmp.
  \item{Konfirmasi Data Ulang}    
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.92\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_datul_conf.png}
      \caption{Sequence Diagram Konfirmasi Data Ulang}
      \label{fig:seq-datul-conf}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:seq-datul-conf}, digambarkan bagaimana urutan proses konfirmasi status data ulang. Mula-mula dicek dahulu status pmp di model peserta. jika status sudah "menunggu konfirmasi", maka cabang P2TEL dapat melakukan konfirmasi. Setelah konfirmasi dieksekusi, maka data pmp di tabel tampungan akan disimpan di tabel utama dan status data ulang menjadi "selesai". 
  \item{Buat Berita}
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.65\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_create_berita.png}
      \caption{Sequence Diagram Buat Berita}
      \label{fig:seq-crt-berita}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:seq-crt-berita}, digambarkan bagaimana urutan proses buat berita. User mengirim berita baru, kemudian record berita disimpan.
  \item{Buat Info Meninggal}
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.65\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_create_info.png}
      \caption{Sequence Diagram Buat Info Meninggal}
      \label{fig:seq-crt-info}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:seq-crt-info}, digambarkan bagaimana urutan proses buat info meninggal. User mengirim info baru, kemudian record info disimpan.
  \pagebreak
  \item{Buat Peserta}
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.92\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_create_peserta.png}
      \caption{Sequence Diagram Buat Peserta}
      \label{fig:seq-crt-peserta}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:seq-crt-peserta}, digambarkan bagaimana urutan proses menambahkan peserta. User mengirim record peserta baru, kemudian record peserta disimpan di tabel pmp dan peseta.
  \item{Buat P2TEL}
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.92\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_create_p2tel.png}
      \caption{Sequence Diagram Buat P2TEL}
      \label{fig:seq-crt-p2tel}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:seq-crt-p2tel}, digambarkan bagaimana urutan proses menambahkan p2tel. User mengirim record p2tel baru, kemudian record p2tel disimpan di tabel p2tel.
  \item{Ubah P2TEL}
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_update_p2tel.png}
      \caption{Sequence Diagram Ubah P2TEL}
      \label{fig:seq-updt-p2tel}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:seq-updt-p2tel}, digambarkan bagaimana urutan proses mengubah P2TEL. User menerima record P2TEL lama, kemudian user mengubah record tersebut dan dikirim kembali ke sistem. Sistem kemudian menyimpan record baru.
  \item{Akses Berita}
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_view_berita.png}
      \caption{Sequence Diagram Akses Berita}
      \label{fig:seq-view-berita}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:seq-view-berita}, digambarkan bagaimana urutan proses akses berita. User melakukan request berita, dan sistem memberikan berita yang ada pada sistem.
  \item{Akses Info Meninggal}
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_view_info.png}
      \caption{Sequence Diagram Akses Info Meninggal}
      \label{fig:seq-view-info}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:seq-view-info}, digambarkan bagaimana urutan proses akses info meninggal. User melakukan request info, dan sistem memberikan info yang ada pada sistem.
  \item{Akses P2TEL}
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{gambar/diagram/2_sequence/seq_view_p2tel.png}
      \caption{Sequence Diagram Akses P2TEL}
      \label{fig:seq-view-p2tel}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:seq-view-p2tel}, digambarkan bagaimana urutan proses akses p2tel. User melakukan request p2tel, dan sistem memberikan record p2tel yang ada pada sistem.
  \end{myenumerate}

  \subsection{State Diagram}
  State chart diagram adalah suatu diagram yang menggambarkan daur hidup (behavior pattern) dari sebuah objek pada sistem, perubahan keadaan (dari satu state ke state lainnya) suatu obyek pada sistem sebagai akibat dari stimulans yang diterima.
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{gambar/diagram/3_state/state_user.png}
      \caption{State Diagram Module User}
      \label{fig:state-user}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:state-user} terlihat urutan State pada module User. Terdapat 3 alur state yang digambarkan yaitu proses login, proses buat akun, dan proses edit user.
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=\linewidth]{gambar/diagram/3_state/state_datul.png}
      \caption{State Diagram Module Datul}
      \label{fig:state-datul}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:state-datul} terlihat urutan State pada module datul. Terdapat 5 alur state yang digambarkan yaitu proses datul, proses konfirmasi datul, proses tambah peserta, proses tambah P2TEL, dan proses lihat P2TEL.
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.8\linewidth]{gambar/diagram/3_state/state_info.png}
      \caption{State Diagram Module Info}
      \label{fig:state-info}
  \end{figure}
  Pada Gambar \ref{fig:state-info} terlihat urutan State pada module info. Terdapat 4 alur state yang digambarkan yaitu proses lihat berita, proses lihat majalah, proses buat berita,  dan proses buat majalah.

  \subsection{Activity Diagram}
  Pada activity diagram yang ada pada Gambar \ref{fig:activity} menggambarkan proses bisnis dari Web Service SIMPUL yang dibangun dan urutan aktivitas dalam proses yang dilakukan. pada activity diagram terlihat beberapa aktifitas utama diantaranya aktivitas akses data ulang, aktifitas akses akun, aktivitas akses info, aktivitas akses berita, dan aktivitas akses P2TEL. 
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.9\linewidth]{gambar/diagram/4_activity/activity.png}
      \caption{Activity Diagram Aplikasi SIMPUL}
      \label{fig:activity}
  \end{figure}
\section{Perancangan}
  \subsection{Component Diagram}
  Komponen diagram merupakan hal-hal fisik dari sistem yang akan dimodelkan dan ada ketika sistem dieksekusi. Pada perancangan Web Service SIMPUL ini menggunakan sistem yang terbagi kedalam 2 bagian yaitu model, dan view. 
  \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.8\linewidth]{gambar/diagram/5_component/component.png}
      \caption{Component Diagram Aplikasi SIMPUL}
      \label{fig:component}
  \end{figure}
  \subsection{Deployment Diagram}
  Deployment diagram menggambarkan detail bagaimana komponen di deploy dalam infrastruktur sistem, di mana komponen akan terletak (pada mesin, server atau piranti keras).
    \begin{figure}[H]
    \centering
      \includegraphics[width=0.8\linewidth]{gambar/diagram/6_deployment/deployment.png}
      \caption{Deployment Diagram Aplikasi SIMPUL}
      \label{fig:deployment}
  \end{figure}

% Baris ini digunakan untuk membantu dalam melakukan sitasi
% Karena diapit dengan comment, maka baris ini akan diabaikan
% oleh compiler LaTeX.
\begin{comment}
\bibliography{daftar-pustaka}
\end{comment}
